﻿uTerminal
=========

![](help/light/screenshots/main.png)

![](help/light/screenshots/plotter.png)

## О приложении

**uTerminal** (читается `микротерминал`) — продвинутый терминал и плоттер для последовательного порта.

Возможности:

- порт:
  - полная настройка параметров порта (скорость, биты данных, бит четности, стоп-биты),
  - обновление списка портов и проверка доступности для подключения,
  - автоматическое подключение к ранее использованному порту при запуске приложения,
  - аппаратное управление потоком (RTS/CTS),
  - отображение сигналов RS-232 с возможностью управления ими,
- передача и прием:
  - отдельные буферы передачи и приема,
  - восстановление содержимого буферов при запуске приложения,
  - поддержка разных кодировок данных,
  - отображение данных в разных форматах (текст или байты в HEX, BIN, DEC),
  - отдельные поля для отображения данных в HEX-виде,
  - настройка перехода на новую строку,
  - поиск и замена по данных, с поддержкой регулярных выражений,
- передача данных:
  - автоматическая отправка по настраиваемому таймеру,
  - список сохраненных сообщений,
  - окно вставки символов (с кодами от 0 до 255),
  - загрузка данных из файла в буфер передачи,
  - настройка длительности сигнала Break,
  - настройка таймаута отправки,
- прием данных:
  - прокрутка к концу при получении новых данных,
  - поддержка ответа на входные данные,
  - сохранение полученных данных в файл,
  - приостановка приема без отключения от порта,
  - добавление временной метки в начале пакета,
  - настройка таймаута пакета,
  - настройка размера буфера,
- плоттер по принятых данных:
  - поддержка формата Arduino с расширенными возможностями,
  - поддержка формата RegExp Universal — заданный пользователем на основе регулярных выражений,
  - поддержка форматов "сырых" данных,
  - поддержка управляющих команд (очистка, сброс и т. д.),
  - до 16 линий, каждой из которых можно задать свой цвет, стиль, толщину, размер точек,
  - 3 основных режима отображения: стандартный, 2D и развертка,
  - 2 режима вывода: live и накопление данных,
  - экспорт данных в CSV,
  - экспорт изображения в PNG,
  - гибкая настройка отображения линий: цвет, стиль, толщина, точки,
  - трекер точек на линиях,
- интерфейс:
  - интуитивный и дружественный дизайн,
  - полная поддержка дисплеев разной плотности,
  - поддержка локализаций,
  - поддержка тем: светлая и темная,
  - изменяемое размещение полей Tx и Rx,
  - гибкость — многие элементы можно скрыть или изменить внешний вид,
- а также:
  - подробная справка,
  - поддержка онлайн-обновления.

## Компиляция

Особенности компиляции (со временем могут стать неактуальными):

1. FPC имеет модуль RegExpr, который поставляется с компилятором. Однако обычно он редко обновляется. Обновите его вручную: скопируйте с заменой файлы из `.\libraries\TRegExpr\src\` в `<LAZARUS_DIR>\fpc\<VERSION>\source\packages\regexpr\src\`. Этот модуль используется также в компоненте TSynEdit, поэтому необходимо обновить скомпилированные объектные файлы. Для этого сделайте следующее:
   - Откройте в IDE проект `testregexpr.lpi` из каталога `<LAZARUS_DIR>\fpc\<VERSION>\source\packages\regexpr\tests\` и скомпилируйте его для всех требуемых целевых платформ, например, для `x86_64-win64` и `i386-win32`. Если сразу не компилируется, закомментируйте строки, на которые указал компилятор, и повторите компиляцию.
   - Перейдите в каталог `<LAZARUS_DIR>\fpc\<VERSION>\source\packages\regexpr\tests\lib\`.
   - Скопируйте с заменой файлы из подкаталогов `<TARGET>` в соответствующие каталоги `<LAZARUS_DIR>\fpc\<VERSION>\units\<TARGET>\regexpr`.

## Локализация

Хотите видеть интерфейс **uTerminal** на своем родном языке? Присоединяйтесь к сообществу переводчиков **uTerminal**. Начните переводить, выбрав один из следующих вариантов:

1. Используйте онлайн-сервис локализации [Crowdin](https://crowdin.com/projects): страница проекта [тут](https://ru.crowdin.com/project/uterminal).

2. Используйте онлайн-сервис непрерывного сетевого перевода [Weblate](https://weblate.org): страница проекта [тут](https://hosted.weblate.org/projects/uterminal).

3. Переводите файлы Gettext прямо из репозитория, следуя [инструкции](help/uTerminal-help.md#%D0%BF%D0%BE%D0%BC%D0%BE%D1%89%D1%8C-%D0%B2-%D0%BB%D0%BE%D0%BA%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0%D1%86%D0%B8%D0%B8-%D0%B8%D0%BD%D1%82%D0%B5%D1%80%D1%84%D0%B5%D0%B9%D1%81%D0%B0) в справке.

Перевод будет добавлен в ближайший релиз, если он покрывает не менее 2/3 (~67%).

## Установка

**uTerminal** может быть установлен как обычное приложение. Также доступна портативная версия, не требующая установки и работающая из любого каталога. Установочные и портативные файлы доступны в разделе [Releases](https://gitlab.com/riva-lab/uTerminal/-/releases): так можно получить самую свежую версию.

Другие варианты (версия может быть не самой последней):

- [Softpedia](https://www.softpedia.com/get/Network-Tools/Misc-Networking-Tools/uTerminal.shtml).

## Как пользоваться

Руководство пользователя на русском — [help/uTerminal-help.md](help/uTerminal-help.md).

## Интернет и обновление

**uTerminal** использует доступ к сети Интернет исключительно для проверки обновлений. Обновление запрашивается только с сервера gitlab.com. Приложение не требует доступ к сети для нормальной работы. Если сеть не доступна, **uTerminal** просто не сможет проверить наличие обновлений.

> **Обратите внимание.**
> 
> Если **uTerminal** был установлен для всех пользователей (естественно, с использованием прав администратора), то при обычном запуске от имени пользователя обновить его не удастся из-за отсутствия у пользователя разрешения на изменение файлов. В таком случае, когда **uTerminal** предложит обновиться, закройте его, запустите заново от имени администратора и обновите.

## Ответственность

Приложение предоставляется для свободного использования, без каких-либо гарантий и технической поддержки. Вы используете приложение по своему усмотрению и несете свою собственную ответственность за результаты его работы.

## Авторство

Copyright (c) 2017-2023 Riva, [FreeBSD License, modified](license.md). История версий — [versions.md](versions.md).

Разработано в [Free Pascal RAD IDE Lazarus](http://www.lazarus-ide.org) v2.2.6, компилятор [Free Pascal Compiler](https://freepascal.org) v3.2.2.

Установщик для Windows создан в [Inno Setup](https://jrsoftware.org/isinfo.php). [Copyright](https://jrsoftware.org/files/is/license.txt) (C) 1997-2023, Jordan Russell, Martijn Laan.

Значок установщика: [icon-icons.com](https://icon-icons.com/icon/software/76005), [CC BY 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by/4.0).

## Зависимости

- [Ararat Synapse Library](https://github.com/ultibohub/AraratSynapse) Ararat Synapse Library Release 40.1 (Ultibo port of Synapse) 2017-09-29 — the synchronyous socket library. Copyright (c)2001-2011, Lukas Gebauer.
- [TRegExpr](https://github.com/andgineer/TRegExpr) — regular expressions engine in pure Object Pascal. Copyright (c) 1999-2004 Andrey V. Sorokin.
- [TAChart](http://wiki.lazarus.freepascal.org/TAChart) — a charting LGPL component for Lazarus. Copyright (C) 2006-2007 by Luis Rodrigues. Copyright (C) 2005-2006 by Philippe Martinole. Copyright (C) Alexander S. Klenin.
- [metadarkstyle](https://github.com/zamtmn/metadarkstyle) — package that adds dark theme to your program under windows 10. Copyright (c) 2023 zamtmn.
- [BGRABitmap](https://bgrabitmap.github.io/) — a package designed to modify and create images with transparency.
- [BGRA Controls](https://bgrabitmap.github.io/bgracontrols/) — a set of graphical UI elements. Author: Lainz.
- [ImageSVGListDsgn](https://gitlab.com/riva-lab/ImageSVGListDsgn) — a list of SVG images instead of regular bitmaps. Copyright (c) 2023 Riva.
- [OnlineUpdater](https://gitlab.com/riva-lab/OnlineUpdater) — package for updating application from online repository. Copyright (c) 2023 Riva.
- [OpenSSL](https://www.openssl.org/): [License](bin/openssl-license.txt) — toolkit for general-purpose cryptography and secure communication. Copyright (c) 1998-2023 The OpenSSL Project Authors. Copyright (c) 1995-1998 Eric A. Young, Tim J. Hudson.
